% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=0f1d1&id=2S10-3&n=2&d=10&alea=MuAk
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un lycée,  $28\,\%$ des lycéens sont en classe de première. \\
            Parmi eux,   $68\,\%$ sont en filière technologique.\\
            Quel est le pourcentage d'élèves en première technologique de ce lycée ?\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Lors d'une élection,  la participation (suffrages exprimés) a été de $48\,\%$ des inscrits.\\
        Un candidat a obtenu $32{,}16\,\%$ de voix parmi les inscrits.\\
                Quel est le pourcentage de voix obtenues par ce candidat par rapport aux suffrages exprimés ?\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La population de référence est celle des élèves du lycée.\\
            La sous-population est celle des élèves de première et d'après l'énoncé, $p_1=28\,\%$.\\
             Les élèves de 1ère technologique sont une sous-population des élèves de première, qui représente d'après l'énnoncé d'après l'énoncé, $p_2=68\,\%$. 

\medskip
Pour connaître la proportion $p$ des élèves de première technologique par rapport à la population de référence (les élèves du lycée), on calcule $p=p_1\times p_2$, ce qui revient à calculer $28\,\%$ de $68\,\%$.

\medskip
Ainsi, $p=0{,}28\times 0{,}68=0{,}190\,4$.\\
             Il y a $19{,}04\,\%$ d'élèves de première technologique parmi les élèves du lycée.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La population de référence est celle des inscrits sur les listes électorales.\\
                La sous-population est celle des suffrages exprimés et d'après l'énoncé, $p_1=48\,\%$.\\
Dans cette sous-population, on note $p_2$ la proportion des suffrages du candidat.\\
La proportion $P$ des suffrages du candidat parmi les inscrits est $P=32{,}16\,\%$.

\medskip
D'après le cours, on a $P=p_1\times p_2$, ce qui donne  $0{,}321\,6=0{,}48\times p_2$

\medskip
Ainsi, $p_2=\dfrac{0{,}321\,6}{0{,}48}=0{,}67$.\\
$67\,\%$ des suffrages exprimés ont voté pour le candidat.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{Indice}
Il s'agit d'un exercice comportant des proportions de proportions. \\
Il y a 3 populations mises en jeu. À vous de les identifier.\\
Un exemple de situation :\\
Dans les films favoris de Nabolos qu'il sélectionne sur Netflix,  il y a 30 \% de films  d'action et, parmi ces films d'action, 60 \% sont des films avec Bruce Willis.\\
En notant $F$ les films favoris de Nabolos, $A$, les films d'action et $W$ les films avec B. Willis, on obtient le schéma :


  \begin{center}


\psset{xunit=0.9cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15.,4.)
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)
\rput[tl](7.06,2.8){$\times 0,3$}
\rput[tl](11.8,2.8){$\times 0,6$}
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$F$}}
\rput[tl](4.84,2.84){\blue{$A$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$W$}}
\rput[tl](10.62,2.9){\blue{$A$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$W$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $W$}
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,0){$\times P$}
\end{pspicture*}

\end{center}

   {\textbf Remarque :}\\
Pour prendre 30 \% d'une quantité, on la multiplie par 0,3.\\
Ici, 30 \% des films favoris de Nabolos sont des films d'action. En multipliant par 0,3 le nombre de film favoris de Nabolos, on obtient le nombre de films d'action. \\


On obtient $P=0,3\times 0,6=0,18$. Ainsi les films d'action avec B. Willis représentent 18 \% des films favoris de Nabolos.\\
\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  Il y a $19{,}04\,\%$ d'élèves de première technologique parmi les élèves du lycée.
	\item $67\,\%$ des suffrages exprimés ont voté pour le candidat.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
